\chapter{Extraction de communautés égo-centrées}\label{chap-reseaux}

L'objectif de ce chapitre est de présenter une méthode d'extraction de communautés égo-centrées reposant sur une modélisation prétopologique du problème. Ce problème est une variante du problème, plus commun, d'extraction de communautés.

On considère un ensemble \( E \) d'éléments, ou n\oe{}uds, et un ensemble \( V \) de relations, ou arcs, entre ces éléments. On note \( G = (E, V) \) le graphe défini par \( E \) et \( V \). Une communauté du graphe \( G \) est définie~\autocite{newman2006modularity} comme un sous-ensemble \( K \) de \( E \) tel que les n\oe{}uds de \( K \) sont fortement connectés entre eux et faiblement connectés aux n\oe{}uds hors de \( K \). La tâche d'extraction de communautés consiste alors à trouver un ensemble de communautés, grossièrement une partition de \( E \), maximisant ces deux critères de connectivité interne et externe. La structure de communautés est particulièrement importante pour l'étude d'un réseau puisqu'elle permet de se placer à un niveau intermédiaire (mésoscopique) entre le niveau local (voisinage uniquement) et le niveau global (la totalité du réseau).

Pour répondre efficacement au problème d'extraction de communautés, il est généralement nécessaire de connaître la totalité du réseau. Cette contrainte est négligeable lorsqu'il s'agit d'extraire des communautés de << petits >> réseaux. Elle est plus déterminante lorsqu'il s'agit d'extraire des communautés de réseaux de tailles plus conséquentes. C'est typiquement le cas des réseaux sociaux, tels que Mastodon\footnote{\url{https://joinmastodon.org/}} ou Diaspora\textsuperscript{*}\footnote{\url{https://diasporafoundation.org/}}, ou encore du World Wide Web (WWW). De plus, ces réseaux sont de nature dynamique et évoluent continuellement, le processus d'extraction des communautés doit donc être réalisé régulièrement.

D'autre part, considérer que l'ensemble des communautés d'un réseau forme une partition stricte dudit réseau est sans aucun doute bien éloigné de la réalité~\autocite{palla2005uncovering}. Il y a, en effet, souvent peu de raisons d'estimer qu'un n\oe{}ud ne puisse appartenir à plusieurs communautés.

Une communauté égo-centrée, ou locale, est propre à un n\oe{}ud, voire un ensemble de n\oe{}uds. Une communauté centrée sur un n\oe{}ud \( x \) de \( E \) est un sous-ensemble \( K \) des n\oe{}uds du réseau \emph{proches} et \emph{atteignables} depuis \( x \). La notion de proximité est dépendante d'une mesure établie à l'avance, la notion d'atteignabilité suppose qu'il existe un chemin raisonnablement court permettant de relier \( x \) aux n\oe{}uds de sa communauté. En effet, la recherche de communautés égo-centrées s'effectue en partant du ou des n\oe{}ud(s) d'intérêt(s), puis en élargissant l'ensemble initial, de la même manière qu'un processus de fermeture prétopologique.

L'extraction de communautés égo-centrées repose alors sur un processus bien moins coûteux puisqu'il n'est pas nécessaire de connaître l'intégralité du réseau. En effet, seuls les n\oe{}uds constituant la communauté en cours d'extraction ainsi que leurs voisins doivent être connus. En outre, rien n'empêche un n\oe{}ud d'appartenir à plusieurs communautés.

\section{Travaux connexes}

Cette section est divisée en deux sous-sections. La première permet d'exposer certains travaux ayant trait à l'extraction de communautés en général, tandis que la seconde traite du problème d'extraction de communautés égo-centrées en particulier.

\subsection{Extraction de communautés}

Les études en théorie des réseaux complexes ont permis de mettre en évidence l'existence de propriétés communes à de nombreux réseaux. Notamment, les n\oe{}uds d'un réseau ont généralement tendance à se connecter les uns aux autres de sorte à former des composantes denses faiblement connectées entre elles. On appelle ces composantes des communautés. Il est communément admis qu'une communauté d'un réseau est définie comme un sous-ensemble des n\oe{}uds du réseau fortement connectés entre eux et faiblement vers ceux n'appartenant pas à la communauté.

Cette définition ne permet que de se donner une idée vague de ce qu'est réellement une communauté. Certes, une communauté est constituée d'un ensemble de n\oe{}uds. Mais que signifie << fortement connectés entre eux >> et << faiblement connectés aux autres >> ? Cette ambiguïté ainsi que l'expansion colossale des réseaux sociaux a poussé de nombreux chercheurs à s'intéresser au problème de détection de communautés, et ce, de façons très différentes~\autocite{DBLP-journals/ans/SchaubDRL17,DBLP-journals/widm/BediS16}.

\smallskip

\textcite{newman2006modularity} propose un critère d'évaluation d'un ensemble de communautés d'un réseau, baptisé modularité. Ce critère repose sur l'idée qu'une bonne communauté doit nécessairement être une structure surprenante d'un point de vue probabiliste. En effet, en émettant l'hypothèse selon laquelle les n\oe{}uds du réseau sont connectés entre eux de façon parfaitement et uniformément aléatoire, il serait surprenant de voir émerger des structures de communautés telles que définies précédemment. On ne peut d'ailleurs que constater l'échec des modèles probabilistes uniformes d'Erdős–Rényi~\autocite{renyi1959random} à reproduire ces structures de communautés.

La modularité d'une partition des n\oe{}uds d'un réseau \( G \) est formalisée par \textcite{newman2006modularity} de la façon suivante :
\begin{equation}\label{eqn-modularite}
  \frac{1}{2m} \sum_{ij} \left[ A_{ij} - \frac{k_ik_j}{2m} \right] \delta(c_j, c_i)
\end{equation}
où \( m \) est le nombre d'arêtes du réseau \( G \), \( k_i \) correspond au degré du n\oe{}ud \( i \) et \( A_{ij} \) est le nombre de connexions entre les n\oe{}uds \( i \) et \( j \) (typiquement, \( 0 \) ou \( 1 \)) ; \( \delta(c_i, c_j) \) est le delta de Kronecker et vaut \( 1 \) si les communautés \( c_i \) et \( c_j \) auxquelles appartiennent les n\oe{}uds \( i \) et \( j \) sont les mêmes, sinon \( 0 \). \( \frac{k_ik_j}{2m} \) correspond alors à la probabilité que les n\oe{}uds \( i \) et \( j \) soient connectés si les n\oe{}uds du réseau étaient connectés de façon aléatoire et uniforme.

La tâche d'extraction des communautés d'un réseau revient alors à trouver la partition des n\oe{}uds du réseau maximisant ce critère. \textcite{blondel2008fast} proposent une méthode gloutonne de maximisation de la modularité efficace.

\smallskip

Les algorithmes de detection de communautés par propagation de labels~\autocite{garza2019community} reposent sur le principe selon lequel les membres d'une même communauté ont plus de chance de << communiquer >> entre eux. Initialement, les n\oe{}uds du graphe sont assignés à une communauté. Un exemple d'initialisation consiste à assigner chaque n\oe{}ud à sa propre communauté. Par la suite, les n\oe{}uds propagent leur label, c'est-à-dire leur communauté, à leurs voisins. Puis chaque n\oe{}ud est mis à jour de sorte à appartenir à la communauté la plus en vogue parmi ses voisins. Ce type d'algorithme possède l'avantage d'être rapide à exécuter. De plus, ces algorithmes peuvent \emph{facilement} être parallélisés en affectant un processeur à chaque n\oe{}ud du réseau, ou, de manière plus réaliste, en dispatchant le réseau équitablement sur l'ensemble des processeurs.

D'autres approches proposent d'assembler des \( k \)-cliques, c'est-à-dire des cliques de \( k \) n\oe{}uds, afin de former les communautés du réseau étudié. \textcite{palla2005uncovering} proposent un algorithme en deux étapes. L'algorithme commence par extraire l'ensembles des \( k \)-cliques du réseau puis applique l'algorithme de \textcite{everett1998analyzing} afin d'en extraire une structure de communautés. L'idée derrière cet algorithme est que deux \( k \)-cliques appartiennent probablement à la même communauté si elles partagent suffisamment de n\oe{}uds. En pratique, deux \( k \)-cliques sont fusionnées si elles partagent au moins \( k - 1 \) n\oe{}uds.

Enfin, certaines approches relativement récentes se basent sur les travaux d'apprentissage de plongements lexicaux~\autocite{mikolov2013efficient,DBLP-conf/emnlp/PenningtonSM14}. Parmi ces approches, on peut citer struct2vec~\autocite{DBLP-conf/kdd/RibeiroSF17} ou encore node2vec~\autocite{DBLP-conf/kdd/GroverL16}. Ces approches fonctionnent en traitant chaque sommet du graphe comme un << mot >>. Un ensemble de << phrases >> est généré en répétant plusieurs marches aléatoires à partir de chaque sommet du graphe. Ces phrases sont par la suite fournies à une méthode d'apprentissage de plongements lexicaux, telle que word2vec. Ces vecteurs peuvent par la suite être utilisés pour résoudre différentes tâches, dont la détection de communautés. Une façon assez simple de procéder est d'appliquer un algorithme de partitionnement, comme l'algorithme des \( k \)-moyennes, afin de grouper les vecteurs, et donc les sommets, selon leurs communautés.

\subsection{Extraction de communautés égo-centrées}

Les communautés égo-centrées diffèrent des communautés classiques dans le sens où elles sont locales à une partie du graphe étudié et ne peuvent être évaluées en tenant compte d'autres communautés. En effet, dans ce contexte, le réseau n'est pas connu dans son intégralité et les communautés sont extraites individuellement. Il n'est alors plus question d'évaluer un ensemble de communautés sur un réseau complet comme le ferait la modularité en \cref{eqn-modularite}, mais d'évaluer une communauté égo-centrée en tenant compte uniquement d'elle-même et de ses voisins directs.

Plusieurs travaux sur l'extraction de communautés égo-centrées proposent de transposer les méthodes de détection de communautés classiques au problème égo-centré. Ainsi différents auteurs, \textcite{clauset2005finding,DBLP-journals/wias/LuoWP08,Chen2009LocalCI}, proposent des alternatives au critère de modularité adaptées au cas égo-centré. On parle alors de critère de modularité locale. Ces trois alternatives locales de la modularité reposent invariablement sur la maximisation d'un ratio entre le nombre de liens internes et externes de la communauté évaluée.

\begin{figure}
  \centering
  \includefigure{communaute-frontiere}
  \caption{Une communauté \( C \) locale en construction et sa frontière \( B \) connectée vers une portion \( U \) inconnue du réseau.}\label{fig-communaute-frontiere}
\end{figure}

\textcite{clauset2005finding} propose d'évaluer la qualité d'une communauté \( C \) d'un réseau \( G \) en ne considérant que le sous-ensemble \( B \) des n\oe{}uds de \( C \) connectés vers au moins un n\oe{}ud hors de la communauté \( C \). L'ensemble des n\oe{}uds hors de \( C \) est noté \( U \). Cette définition de la modularité locale repose sur l'hypothèse que, dans une << bonne >> communauté \( C \) égo-centrée, les n\oe{}uds de sa frontière \( B \) sont plus connectés aux n\oe{}uds de \( C \) qu'aux n\oe{}uds de \( U \). Un schéma illustrant ces trois sous-ensembles du réseau est donné en \cref{fig-communaute-frontiere}. On note \( B_{in} \) le nombre d'arêtes reliant un sommet de la frontière \( B \) à un n\oe{}ud de la communauté \( C \) et \( B_{ex} \) le nombre d'arêtes reliant un n\oe{}ud de \( B \) à un n\oe{}ud hors de la communauté. Le critère de modularité locale de \textcite{clauset2005finding} s'exprime alors par :
\begin{equation}\label{eqn-modularite-clauset}
  R = \frac{B_{in}}{B_{in} + B_{ex}}
\end{equation}

\textcite{DBLP-journals/wias/LuoWP08} proposent une variante de la modularité locale tenant compte de l'ensemble des n\oe{}uds de la communauté \( C \). On note \( C_{in} \) le nombre d'arêtes reliant deux n\oe{}uds de \( C \) et \( C_{ex} \) Le nombre d'arêtes reliant un n\oe{}ud de \( C \) à un autre hors de \( C \). Cette variante de la modularité locale est notée \( M \) et s'exprime par :
\begin{equation}\label{eqn-modularite-luo}
  M = \frac{C_{in}}{C_{ex}}
\end{equation}

\textcite{Chen2009LocalCI} identifient plusieurs limites inhérentes aux critères \( R \) et \( M \). Notamment, ces deux critères reposent sur une quantité {\bfseries absolue} de liens entre les n\oe{}uds au lieu de considérer la {\bfseries densité} des connexions. \textcite{Chen2009LocalCI} estiment qu'une communauté locale \( C \) doit être évaluée par l'observation du nombre moyen de connexions internes et externes pour chaque n\oe{}uds de \( C \). Ils proposent alors leur propre critère, noté \( L \), et reposant sur les deux sous-critères \( L_{in} \) et \( L_{ex} \). \( L_{in} \) est le degré interne (à \( C \)) moyen des n\oe{}uds de \( C \) et \( L_{ex} \) de degré externe (à \( C \)) des n\oe{}uds de la frontière \( B \).

\begin{equation}\label{eqn-modularite-chen}
  L = \frac{L_{in}}{L_{ex}}
\end{equation}
avec
\begin{align*}
  L_{in} &= \frac{\sum_{i \in C} \lvert V(i) \cap C \rvert}{\lvert C \rvert} \\
  L_{ex} &= \frac{\sum_{i \in B} \lvert V(i) \setminus C \rvert}{\lvert B \rvert} \\
\end{align*}
où \( V(i) \) désigne l'ensemble des n\oe{}uds voisins de \( i \) dans le graphe \( G \).

Les méthodes d'extraction de communautés égo-centrées reposant sur le principe de maximisation du critère de modularité fonctionnent généralement de façon itérative, en insérant à chaque itération le n\oe{}ud maximisant le critère de modularité locale. Ainsi, ces approches étendent progressivement un ensemble de n\oe{}ud(s) d'intérêt(s) à la communauté centrée sur ce(s) dernier(s). Certaines approches procèdent à un élagage des communautés à la suite de l'étape de détection.  

\textcite{DBLP-journals/ppl/NgonmangTV12} proposent plusieurs améliorations à la méthode de \citeauthor{Chen2009LocalCI}. Ils remarquent que l'ordre dans lequel les sommets sont intégrés à la communauté joue un rôle crucial dans la détection de la communauté locale. En effet, lorsque plusieurs n\oe{}uds maximisent la fonction de qualité, le n\oe{}ud intégrant la communauté est choisi aléatoirement. Ce comportement peut poser problème, notamment lorsque le n\oe{}ud d'intérêt se situe à la bordure d'une communauté. On peut voir un tel cas de figure en \cref{fig-chen-ajout-aleatoire}. La communauté centrée sur le n\oe{}ud \( 8 \) est, intuitivement, la partie droite du graphe. Or, l'algorithme de \citeauthor{Chen2009LocalCI} donne la même chance d'intégrer la communauté \( \{ 8 \} \) aux n\oe{}uds \( 7 \), \( 9 \) et \( 10 \). Si, par malchance, c'est le n\oe{}ud \( 7 \) qui est choisi pour intégrer la communauté, alors l'algorithme se retrouve dans la situation illustrée en \cref{fig-chen-ajout-aleatoire-2}. Dans cette configuration, les n\oe{}uds \( 5 \) et \( 6 \) ont autant de chance que les n\oe{}uds \( 9 \) et \( 10 \) d'intégrer la communauté \( \{ 7, 8 \} \). Ce sont pourtant les n\oe{}uds \( 9 \) et \( 10 \) qui devraient être privilégiés pour la construction de la communauté centrée sur \( 8 \).

\begin{figure}
  \centering
  \includefigure{chen-ajout-aleatoire}
  \caption{Le n\oe{}ud \( 8 \) est en bordure de communauté et les n\oe{}uds \( 7 \), \( 9 \) et \( 10 \) maximisent le critère d'intégration à la communauté \( \{ 8 \} \).}\label{fig-chen-ajout-aleatoire}
\end{figure}

\begin{figure}
  \centering
  \includefigure{chen-ajout-aleatoire-2}
  \caption{Les n\oe{}uds \( 6 \), \( 5 \), \( 9 \) et \( 10 \) maximisent le critère d'intégration à la communauté \( \{ 7, 8 \} \).}\label{fig-chen-ajout-aleatoire-2}
\end{figure}

Les améliorations proposées par \textcite{DBLP-journals/ppl/NgonmangTV12} consistent, premièrement, à intégrer tous les n\oe{}uds maximisant le critère d'insertion dans la communauté, et, deuxièmement, à modifier le critère d'insertion de sorte à favoriser les n\oe{}uds dont la taille, ou le coût, du chemin les reliant au n\oe{}ud d'intérêt est le plus faible.
%les plus proches du n\oe{}ud d'intérêt.

\smallskip

\textcite{DBLP-journals/snam/CespedesNV18} proposent de modéliser les communautés égo-centrées par des \( \alpha \)-quasi-cliques. Une \( \alpha \)-quasi-clique, avec \( \alpha \) compris entre \( 0 \) et \( 1 \), est un sous-graphe dont tous les sommets sont connectés à au moins \SI[parse-numbers=false]{100\alpha}{\percent} des autres sommets du sous-réseau. De plus, \citeauthor{DBLP-journals/snam/CespedesNV18} proposent une méthode efficace de recherche de la \( \alpha \)-quasi-clique maximale pour un n\oe{}ud d'intérêt.

\smallskip

\textcite{DBLP-journals/ijwbc/DanischGG13} proposent une méthode semblable aux méthodes de propagation de labels. Leur méthode est inspirée de la manière dont la chaleur ou l'opinion se propage dans un réseau. Les auteurs considèrent le n\oe{}ud d'intérêt comme une source de chaleur et simulent la propagation de celle-ci le long des arêtes du réseau. Le (ou les) n\oe{}ud(s) d'intérêt(s) possède(nt) une chaleur de \( 1 \) qui est transmise de manière équitable (\( \frac{1}{n} \)) à chacun de ses \( n \) n\oe{}uds voisins. Après quoi, les températures des autres n\oe{}uds sont mises à jour de sorte à être égales à la moyenne des températures de leurs voisins. Les n\oe{}uds sont ensuite ordonnés de manière décroissante selon leur température. L'algorithme de propagation de la chaleur s'arrête lorsque le réseau atteint un état dans lequel l'ordre des n\oe{}uds est stable d'une itération à l'autre. La << température >> de chaque n\oe{}ud s'interprète alors comme une mesure de proximité, plus un n\oe{}ud est << chaud >>, plus il est proche du n\oe{}ud d'intérêt. Cette mesure de proximité peut alors être utilisée pour construire des communautés, par exemple en ne conservant que les n\oe{}uds dont la température est supérieure à un seuil donné. Cependant, les auteurs ont observé que les températures ont tendance, une fois ordonnées, à dessiner des plateaux suivis de brusques chutes de températures. C'est pourquoi ils proposent de choisir des seuils << naturels >> en fonction des températures des différents plateaux. Cette méthode offre la possibilité d'extraire des communautés à différents niveaux de granularité.

% D'autre part, cette définition semble être en désaccord avec le sens commun attribué au terme << communauté >>, c'est à dire un groupe, souvent de personnes, partageant un intérêt commun. Or, on imagine assez mal qu'une personne puisse n'avoir qu'un unique centre d'intérêt, au sens large. Pour cause, chaque personne appartient en réalité à plusieurs communauté regroupant, par exemple, les membre sa famille, ses collègues ou encore les fervents passionnés d'un club local de colombophilie\footnote{L'art d'élever des pigeons (\url{https://fr.wikipedia.org/wiki/Colombophilie}).}. Résumé na notion de communauté à un ensembles constitué

\bigskip

Ces travaux, nombreux et récents, témoignent de l'intérêt croissant pour cette problématique et ont permis d'importants progrès dans la définition de modèles plus adaptés et de méthodes d'extraction plus efficaces. Cependant, aucune méthodologie n'est universelle~\autocite{DBLP-journals/corr/PeelLC16} mais chacune permet de tenir compte de situations différentes ou de résoudre certains biais imputés aux méthodes précédentes.

C'est pourquoi une approche prétopologique, construite autour d'une combinaison de ces différentes méthodes, permettrait de tirer profit des avantages de chaque approche. La prétopologie permet de décrire un processus d'expansion, la fermeture, qui peut être interprétée comme une fonction de construction de communautés égo-centrées. Les expérimentations qui suivent s'appuient sur ce processus d'expansion pour extraire les communautés égo-centrées d'un réseau.

\section{Modèle prétopologique pour la détection de communautés égo-centrées}

Une communauté égo-centrée est un ensemble de n\oe{}uds fortement connectés et centrés autour d'un n\oe{}ud d'intérêt. Un n\oe{}ud appartient à au moins une communauté égo-centrée, la sienne. En l'absence de contraintes supplémentaires, un même n\oe{}ud peut appartenir aux communautés centrées sur n'importe quel autre n\oe{}ud du réseau, si tant est qu'il existe un chemin entre eux.

On considère un graphe \( G = (E, V) \) où \( E \) désigne l'ensemble de ses sommets et \( V \) ses arêtes. Le problème de détection de communautés égo-centrées consiste alors à trouver, pour un sous-ensemble \( A \) des n\oe{}uds du réseau, un sous-ensemble plus large et maximisant un certain critère de connectivité.

Ce problème peut également se formaliser avec les outils de la prétopologie. On considère l'espace prétopologique \( (E, a) \) où \(E \) est l'ensemble des n\oe{}uds d'un réseau et \( a(.) \) une fonction d'adhérence telle que pour tout sous-ensemble \( A \) des n\oe{}uds du réseau, \( F(A) \) désigne la communauté centrée sur \( A \). L'espace prétopologique \( (E, a) \) est alors un modèle d'extraction des communautés égo-centrées du réseau \( G \). On se propose de ne s'intéresser qu'aux cas où \( A \) est réduit à un singleton.

Résoudre le problème de détection des communautés locales d'un réseau revient alors à apprendre un modèle prétopologique dont les fermés élémentaires sont les communautés locales. On considère alors le problème d'apprentissage d'un espace prétopologique \( (E, a_Q) \) où \( E \) désigne l'ensemble des n\oe{}uds d'un réseau et \( a_Q \) est une fonction d'adhérence propageant un ensemble à ses n\oe{}uds voisins et membres de la même communauté égo-centrée. La formule logique \( Q \) est constituée d'un ensemble de prédicats encapsulant diverses techniques d'extraction de communautés égo-centrées. L'apprentissage de la formule logique \( Q \) est guidé par une fonction \( S^* \) décrivant, pour chaque n\oe{}ud \( x \) de \( E \), sa communauté locale.

Cette proposition se démarque des autres approches de part la nature supervisée de la méthode d'apprentissage. En effet, les approches classiques reposent habituellement sur un processus d'extraction non-supervisé. Cependant, l'objectif de cette approche prétopologique n'est pas d'extraire les communautés égo-centrées d'un réseau, mais d'apprendre un modèle d'extraction de celles-ci.

\medskip

Le modèle d'extraction présenté ici repose sur une liste prédéfinie de prédicats capturant certaines propriétés du réseau. Il convient alors, dans un premier temps, de poser un ensemble de prédicats qui permettront la construction de tels modèles. La section suivante présente une liste de prédicats dérivés de méthodes de détection de communautés égo-centrées issues de l'état de l'art.

\section{Liste de prédicats pour l'extraction de communautés égo-centrées}

La détection automatique de communautés est une tâche ardue puisqu'il ne semble qu'aucune méthode ne puissent y répondre de façon universelle~\autocite{DBLP-journals/corr/PeelLC16}. En revanche, une combinaison de ces différentes approches pourrait permettre d'exploiter les qualités de chacune tout en compensant leurs faiblesses.

Les différentes méthodes considérées dans cette étude sont de natures très différentes. Toutefois, la modélisation prétopologique logique définie auparavant offre la possibilité de combiner ces différentes approches au sein d'un même espace prétopologique en les encapsulant dans des prédicats. Cette abstraction permet de considérer un ensemble varié de prédicats que l'on peut décomposer en trois catégories selon la nature de l'information qu'ils renferment : les prédicats topologiques, les prédicats basés sur un critère de modularité locale et les prédicats construits autour d'une mesure de proximité.

Il sera également précisé pour chaque prédicat s'il respecte, ou non, la propriété d'isotonie. Cette dernière propriété est d'une importance capitale puisqu'elle sera responsable de la nature (type V ou non) de l'espace prétopologique, de même qu'elle restreindra (ou non) la liste des algorithmes d'apprentissage utilisables (LPS Glouton ou LPSMI).

\subsection{Prédicats topologiques}

Les prédicats topologiques sont définis à partir de la topologie, c'est-à-dire de la structure, du réseau étudié. Soit \( G = (E, V) \) le graphe du réseau étudié. \( E \) désigne l'ensemble des sommets et \( V \) les liens entre chaque sommet. On note \( V(x) \) les voisins directs d'un sommet \( x \) de \( E \) dans le graphe \( G \). De plus, on suppose que chaque sommet est voisin de lui-même. Enfin, on généralise \( V \) aux voisins d'un sous-ensemble \( A \) des sommets de \( E \) tels que \( V(A) \) soit l'ensemble des sommets voisins d'au moins un sommet de \( A \).

\begin{equation*}
  \forall A \in \PE,\, V(A) = \bigcup_{x \in A} V(x)
\end{equation*}

Tous les prédicats présentés ici reposent sur cette notion de voisinage topologique dans le réseau \( G \). Un premier prédicat de base peut être défini à partir de la matrice d'adjacence du réseau. On le note \( q_{adj}(A, x) \) et il est vrai lorsque le n\oe{}ud \( x \) est voisin d'un des sommets de \( A \) dans \( G \).

\begin{equation*}
  q_{adj}(A, x) = \begin{cases}
    1 & \text{si } x \in V(A) \\
    0 & \text{sinon}
  \end{cases}
\end{equation*}

Quatre autres prédicats sont définis de manière à capturer différentes variantes d'intensités dans les interactions entre un sous-ensemble \( A \) de \( E \) et un sommet \( x \) de \( E \). Un paramètre \( k \) compris entre \( 0 \) et \( 1 \) permet de faire varier la quantité de relations minimale requise entre les éléments de \( A \) et \( x \) pour considérer que \( x \) appartient à la communauté centrée sur \( A \).

\begin{equation*}
  q_{r1}(A, x, k) = \begin{cases} 1 & \text{si } \frac{\lvert A \cap V(x) \rvert}{\lvert A \rvert} \ge k \\ 0 & \text{sinon} \end{cases}
\end{equation*}

Le prédicat \( q_{r1}(A, x, k) \) est vrai si une proportion suffisante des n\oe{}uds de \( A \) sont voisins de \( x \). Il sera alors difficile d'intégrer \( x \) dans la communauté \( A \) si sa taille est déjà conséquente.

\begin{equation*}
  q_{r2}(A, x, k) = \begin{cases} 1 & \text{si } \frac{\lvert A \cap V(x) \rvert}{\lvert V(x) \rvert} \ge k \\ 0 & \text{sinon} \end{cases}
\end{equation*}

Le prédicat \( q_{r2}(A, x, k) \) est vrai si une proportion suffisante des éléments voisins de \( x \) sont dans \( A \). \`{A} l'inverse de \( q_{r1} \), \( q_{r2} \) aura tendance à favoriser l'intégration d'un n\oe{}ud \( x \) avec peu de voisins dans la communauté \( A \). De plus, \( q_{r2} \) respecte la propriété d'isotonie.

\begin{proof}
  Soit \( A \) et \( B \) deux parties de \( E \) telles que \( A  \subseteq B \). Montrons que \( q_{r2}(A, x) \le q_{r2}(B, x) \).
  Cela revient à montrer que, pour tout \( x \) de \( E \), \( \frac{\lvert A \cap V(x) \rvert}{\lvert V(x) \rvert} \) est inférieur ou égal à \( \frac{\lvert B \cap V(x) \rvert}{\lvert V(x) \rvert} \). Pour un \( x \) donné, le dénominateur est constant et \( \lvert A \cap V(x) \rvert \) est nécessairement plus petit ou égal à \( \lvert B \cap V(x) \rvert \) puisque \( B \) inclus \( A \).

  Par conséquent \( q_{r2}(A, x) \le q_{r2}(B, x) \) donc \( q_{r2} \) respecte la propriété d'isotonie.
\end{proof}

\begin{equation*}
  q_{r3}(A, x, k) = \begin{cases} 1 & \text{si } \frac{\lvert A \cap V(x) \rvert}{\lvert A \cup V(x) \rvert} \ge k \\ 0 & \text{sinon} \end{cases}
\end{equation*}

Le prédicat \( q_{r3}(A, x, k) \) est vrai si les voisins de \( x \) dans \( A \) sont nombreux par rapport aux tailles de \( A \) et \( V(x) \). Ce prédicat aura tendance à refuser d'intégrer \( x \) à la communauté \( A \) si la taille de \( A \) est trop grande par rapport au nombre de voisins de \( x \), ou, au contraire, si \( x \) possède beaucoup de voisins alors que \( A \) est de taille modeste.

\begin{equation*}
  q_{r4}(A, x, k) = \begin{cases} 1 & \text{si } \frac{\lvert V(A) \cap V(x) \rvert}{\lvert V(A) \cup V(x) \rvert} \ge k \\ 0 & \text{sinon} \end{cases}
\end{equation*}

Le prédicat \( q_{r4}(A, x, k) \) est vrai si \( A \) et \( x \) possèdent une proportion suffisante de voisins en commun. Ce prédicat permet d'intégrer un élément \( x \) dans \( A \) s'il y a un nombre suffisant d'intermédiaires entre \( x \) et \( A \). En pratique, \( x \) est également voisin d'un élément de \( A \) puisqu'il est candidat à l'intégration dans \( A \). Par conséquent, \( q_{r4} \) aura tendance à intégrer un n\oe{}ud \( x \) dans \( A \) s'il est susceptible d'améliorer le coefficient de clustering de la communauté.

%   \begin{itemize}
%       \item \( q_{r1}(A, x, k) = \begin{cases} 1 & \text{si } \frac{\lvert A \cap V(x) \rvert}{\lvert A \rvert} \ge k \\ 0 & \text{sinon} \end{cases} \)
%       \item \( q_{r2}(A, x, k) = \begin{cases} 1 & \text{si } \frac{\lvert A \cap V(x) \rvert}{\lvert V(x) \rvert} \ge k \\ 0 & \text{sinon} \end{cases} \)
%       \item \( q_{r3}(A, x, k) = \begin{cases} 1 & \text{si } \frac{\lvert A \cap V(x) \rvert}{\lvert A \cup V(x) \rvert} \ge k \\ 0 & \text{sinon} \end{cases} \)
%       \item \( q_{r4}(A, x, k) = \begin{cases} 1 & \text{si } \frac{\lvert V(A) \cap V(x) \rvert}{\lvert V(A) \cup V(x) \rvert} \ge k \\ 0 & \text{sinon} \end{cases} \)
%   \end{itemize}

\subsection{Prédicats basés sur la modularité locale}

Trois prédicats sont construits autour des définitions de modularité locale de \textcite{clauset2005finding,DBLP-journals/wias/LuoWP08,Chen2009LocalCI}. On note ces prédicats \( q_X(A, x) \) où \( X \) désigne \( R \), \( M \) ou \( L \), soient les trois approches de la modularité locale présentées précédemment. Le prédicat \( q_X(A, x) \) est vrai lorsque l'ajout de \( x \) à la communauté \( A \) améliore le score de modularité locale, noté \( mod_X(A) \).

\begin{equation*}
    \forall A \in \PE,\, \forall x \in E \,,\, q_X(A, x) = \begin{cases}
      1 & \text{si } mod_X(A \cup \{ x \}) > mod_X(A) \\
      0 & \text{sinon}
    \end{cases}
\end{equation*}

Les travaux originaux dans lesquels sont définies les différentes mesures de modularité locale proposent de découvrir les communautés locales en intégrant, à chaque itération, le n\oe{}ud maximisant le gain en modularité. Les prédicats tels que définis ci-dessus n'assurent en aucun cas l'adjonction, à la communauté, d'un unique sommet par itération ou par étape d'adhérence.

En outre, aucun de ces prédicats ne respecte les propriétés des espaces de type V, l'isotonie. Ils ne peuvent donc pas être exploités par l'approche LPSMI.

\subsection{Prédicats définis par une mesure de proximité}

La proximité \emph{carryover-opinion} est définie par \textcite{DBLP-journals/ijwbc/DanischGG13} et se calcule à partir d'un n\oe{}ud du réseau d'une manière similaire aux approches par propagation de labels, mais dans ce cadre particulier, seul la classe du n\oe{}ud de départ est propagée à travers le réseau. 

La métaphore de la propagation de la chaleur depuis une source chaude est souvent employée pour décrire la méthode de calcul de la proximité \emph{carryover-opinion}. Le n\oe{}ud \( x \) à partir duquel la \emph{carryover-opinion} est calculée représente une << source de chaleur >> qui se propage uniformément aux voisins de \( x \), qui deviendront également des sources de chaleur, et ainsi de suite. La température d'un n\oe{}ud \( y \) peut alors s'interpréter comme le degré d'appartenance de \( y \) à la communauté centrée sur \( x \). Plus celle-ci est proche de \( 1 \), plus \( y \) est susceptible d'intégrer la communauté centrée sur \( x \).

Le prédicat \( q_{danisch}(A, x, k) \) est défini à partir de la mesure de proximité \emph{carryover-opinion}. Ce prédicat est vrai lorsque \( x \) est suffisamment << proche >> d'un élément de \( A \), au sens de la \emph{carryover-opinion}. On note \( \carryover(x, y) \) la valeur de la carryover-opinion, calculée à partir du sommet \( x \), entre le sommet \( x \) et le sommet \( y \).

\begin{equation*}
    \forall A \in \PE, \forall x \in E \,,\, q_{danisch}(A, x, k) = \begin{cases}
      1 & \text{si } \max_{y \in A} \left\{ \carryover(x, y) \right\} \ge k \\
      0 & \text{sinon}
    \end{cases}
\end{equation*}

Le seuil \( k \), compris entre \( 0 \) et \( 1 \), permet de faire varier la proximité minimale permettant de déclencher l'intégration d'un élément \( x \) à la communauté \( A \). Il peut être calculé automatiquement en suivant la méthode des plateaux proposée par \textcite{DBLP-journals/ijwbc/DanischGG13}.

Le prédicat \( q_{danisch} \) respecte la propriété d'isotonie. En effet, construire ce prédicat revient à construire une relation \( R_{danisch} \) binaire telle que deux éléments \( x \) et \( y \) de \( E \) soient en relation \( x R_{danisch} y \) si et seulement si \( \carryover(x, y) \) est supérieur à un seuil \( k \). Or les prédicats définis par une relation binaire respectent l'isotonie.

\section{Exemple d'extraction de communautés égo-centrées}

\begin{figure}
  \begin{subfigure}{0.3\linewidth}
      \centering
      \includefigure[width=\linewidth]{reseau-deux-communautes}
      \caption{Un réseau possédant deux communautés.}\label{fig-exemple-g}
  \end{subfigure}
  \hfill
  \begin{subtable}{0.65\linewidth}
    \centering
    \includetable[width=\linewidth]{carryover-opinion}
    \caption{Matrice de proximités \emph{carryover-opinion}.}\label{tab-exemple-co}
  \end{subtable}
  
  \caption{Exemple}\label{fig-exemple-g-co}
\end{figure}

Afin d'illustrer le principe d'extraction de communautés ego-centrées par le calcul des fermés élémentaires d'un espace prétopologique, considérons le réseau en \cref{fig-exemple-g}. Soit l'espace prétopologique \( (E, a_Q) \) où \( E \) désigne l'ensemble des n\oe{}uds du réseau ; \( Q \) est la formule logique définie par \( Q = q_{danisch}(A, x, \num{0.5}) \wedge q_{r1}(A, x, \num{0.5}) \). La matrice des proximités \emph{carryover-opinion} sur laquelle repose le prédicat \( q_{danisch} \) est donnée en \cref{tab-exemple-co}.

On se propose d'extraire la communauté centrée sur le n\oe{}ud \( x_1 \), ce qui revient à calculer le fermé élémentaire \( F_Q(\{ x_1 \}) \). Le calcul est détaillé ci-dessous.

\begin{align*}
    a_Q(\{ x_1 \}) &= \{ x_1, x_2, x_3 \} & \\
    a_Q(\{ x_1, x_2, x_3 \}) &= \{ x_1, x_2, x_3, x_4 \} & \\
    a_Q(\{ x_1, x_2, x_3, x_4 \}) &= \{ x_1, x_2, x_3, x_4 \} &= F_Q(\{ x_1 \})
\end{align*}

Le fermé obtenu, à savoir \( \{ x_1, x_2, x_3, x_4 \} \), correspond effectivement à une communauté identifiable intuitivement sur le réseau. L'obtention du fermé résulte de deux applications successives de l'opérateur \( a_Q \) d'adhérence. Par définition de \( Q \), l'intégration d'un élément \( x \) de \( E \) à la communauté \( A \) requiert de satisfaire les deux prédicats \( q_{danisch}(A, x, \num{0.5}) \) et \( q_{r1}(A, x, \num{0.5}) \). Les deux éléments \( x_2 \) et \( x_3 \) sont intégrés à la communauté \( \{ x_1 \} \) pour les raisons suivantes :

\begin{itemize}
  \item d'une part \( \carryover(x_1, x_2) \ge \num{0.5} \) et \( \frac{\lvert \{ x_1 \} \cap V(2) \rvert}{\lvert \{ x_1 \} \rvert} \ge \num{0,5} \)
  \item et d'autre part \( \carryover(x_1, x_3) \ge \num{0.5} \) et \( \frac{\lvert \{ x_1 \} \cap V(3) \rvert}{\lvert \{ x_1 \} \rvert} \ge \num{0.5} \).
\end{itemize} 


Le sommet \( x_4 \) n'est pas intégré à la communauté à la suite de la première application de l'opérateur d'adhérence car le prédicat \( q_{r1}(\{ x_1 \}, x_4, \num{0.5}) \) n'est pas satisfait, et ce même si le prédicat \( q_{danisch}(\{ x_1 \}, x_4, \num{0,5}) \) l'est. En effet, \( \frac{ \lvert \{ x_1 \} \cap V(x_4) \rvert}{\lvert \{ x_1 \} \rvert} \) vaut \( 0 \), d'où la non-satisfaction du prédicat \( q_{r1} \).
Néanmoins, le sommet \( x_4 \) est intégré à la nouvelle communauté \( \{ x_1, x_2, x_3 \} \) en conséquence de la seconde application de l'opérateur d'adhérence, grâce aux éléments \( x_2 \) et \( x_3 \) nouvellement intégrés. En effet, \( q_{danish}(\{ x_1, x_2, x_3 \}, x_4, \num{0.5}) \) reste satisfait, puisqu'il respecte l'isotonie, et \( \frac{\lvert \{ x_1, x_2, x_3 \} \cap V(x_4) \rvert}{\lvert \{ x_1, x_2, x_3 \} \rvert} \) est supérieure au seuil \( \num{0.5} \).


%on a $b \in a_Q(\{ a \})$ car $sim_{danisch}(a, b) = 0,77 \ge 0,5$ donc $q_{danisch}(\{a\}, b)$ est vrai.
%De plus $\frac{|\{a\} \cap V(b)|}{|\{a\}|} = \frac{|\{a\} \cap \{a, b, c, d\}|}{|\{a\}|} = 1 \ge 0,5$ donc $q_{r1}(\{a\}, b)$ est vrai. Il s'ensuit que $Q(\{a\}, b)$ est vrai donc $b \in a(\{a\})$. L'opérateur d'adhérence n'étend pas $\{ a \}$ à l'élément $d$ car, bien que $q_{danisch}(\{a\}, d)$ soit vrai, $d$ et $a$ sont "trop éloignés" selon $q_{r1}(\{a\}, d)$. La seconde étape d'adhérence permet d'inclure $d$ en considérant cette fois les relations entre $d$ et $\{ a, b, c \}$. Puisque $d$ est "proche" (selon $q_{r1}$) d'une partie suffisante de $\{a, b, c\}$, il est inclus dans la seconde adhérence.
%Enfin, $e \notin a(\{a, b, c, d\})$ car $\frac{|\{a, b, c, d\} \cap \{ d, e, f\}|}{|\{a, b, c, d\}|} = \frac{1}{4} < 0,5$ donc $q_{r1}(\{a, b, c, d\}, e)$ est faux ainsi que $Q(\{a, b, c, d\}, e)$. Bien que $e$ et $d$ soient proches, $e$ est trop éloigné des autres éléments de $\{a, b, c, d\}$, c'est pourquoi il n'appartient à la troisième l'adhérence.

% Expliquer pourquoi { a } ne s'étend pas à d~
% Détailler le processus d'adhérence de {a, b, c} vers { a, b, c, d}

Intéressons-nous à présent à l'extraction de la communauté centrée sur \( x_4 \), donc au calcul du fermé élémentaire de \( x_4 \).

\begin{align*}
    a_Q(\{ x_4 \}) &= \{ x_2, x_3, x_4, x_5 \} \\
    a_Q(\{ x_2, x_3, x_4, x_5 \}) &= \{ x_1, x_2, x_3, x_4, x_5 \} \\
    a_Q(\{ x_1, x_2, x_3, x_4, 5 \}) &= \{ x_1, x_2, x_3, x_4, x_5 \} = F_Q(\{ x_4 \})
\end{align*}

On retrouve encore une fois la communauté \( \{ x_1, x_2, x_3, x_4 \} \) à laquelle s'est ajouté l'élément \( x_5 \), ce qui est tout à fait cohérent du point de vue local au n\oe{}ud \( x_4 \) puisque \( x_5 \) est voisin de \( x_4 \).

Cet exemple montre qu'un espace prétopologique correctement défini permet d'extraire la structure complexe latente d'un réseau. Cette notion d'espace prétopologique << correctement défini >> nécessite que la formule logique définissant l'espace prétopologique soit pertinente. C'est ce problème de pertinence que les méthodes d'apprentissage LPS tentent de résoudre.

\section{Cas des espaces prétopologiques de type V}

Les communautés égo-centrées d'un réseau sont soumises à peu de contraintes structurelles. Cette liberté structurelle doit subsister dans le modèle prétopologique de détection des communautés du réseau. Notamment, il semble déraisonnable d'imposer une contrainte structurelle autre que l'interdiction d'un n\oe{}ud \( y \) à appartenir à la communauté centrée sur un n\oe{}ud \( x \) auquel il n'est connecté par aucun chemin. Les espaces prétopologiques de type V semblent alors inadaptés à ce problème particulier. L'exemple présenté en \cref{fig-communautes-ego-centrees} permet de justifier cette remarque. La communauté centrée sur le n\oe{}ud \( x_1 \) est constituée des n\oe{}uds \( x_1 \) à \( x_4 \). Ces sommets forment presque une clique puisqu'il suffirait d'ajouter un lien entre les n\oe{}uds \( x_1 \) et \( x_4 \) pour en obtenir une. \`{A} ce titre, on peut considérer que cet ensemble de sommets est densément connecté et constitue une communauté. La communauté centrée sur le n\oe{}ud \( x_4 \) est la même augmentée du n\oe{}ud \( x_5 \). Il semble raisonnable d'inclure le n\oe{}ud \( x_5 \) à la communauté centrée sur \( x_4 \) puisqu'ils sont directement connectés dans le réseau. Toutefois, cela reste sujet à débat. On peut considérer que \( x_5 \) est légitimement inclus dans la communauté centrée sur \( x_4 \) car il est un voisin direct de \( x_4 \), contrairement au n\oe{}ud \( x_1 \). \`{A} l'inverse, on peut arguer que \( x_1 \) augmente la qualité de la communauté car il est interconnecté à plusieurs membres de celle-ci, les n\oe{}uds \( x_2 \) et \( x_3 \), contrairement au n\oe{}ud \( x_5 \) qui fait plutôt office de << pièce rapportée >>.

Quoi qu'il en soit, cette structure de communautés égo-centrées ne peut être modélisée par un espace prétopologique de type V. En effet, si \( x_5 \) appartient au fermé élémentaire de \( x_4 \) et que ce dernier appartient au fermé élémentaire de \( x_1 \), alors, par isotonie, \( x_5 \) devrait, par isotonie, appartenir également au fermé élémentaire de \( x_1 \).

\begin{figure}
  \centering
  \includefigure{communautes-ego-centrees}
  \caption{Un réseau et deux communautés égo-centrées.}\label{fig-communautes-ego-centrees}
\end{figure}

De par leur nature, les communautés égo-centrées sont nécessairement recouvrantes, excepté dans le cas improbable où toutes les communautés sont réduites à des singletons. Un espace prétopologique de type V interdit de nombreuses configurations de chevauchement, pourtant pertinentes dans le cadre de communautés égo-centrées.

% Les fermés élémentaires d'un espace prétopologique de type V peuvent être structurés en un graphe orienté sans cycles de sorte à ce que les éléments de premier niveau, c'est à dire dont les fermés sont les plus grands, subsument les autres éléments. Or, cette structuration n'a souvent pas lieu d'être dans le cadre de communautés égo-centrées.

La propriété d'isotonie impose que, pour toutes parties \( A \) et \( B \) de \( E \), l'inclusion de \( A \) dans \( B \) implique l'inclusion de \( F(A) \) dans \( F(B) \). Cette propriété n'interdit en aucun cas les recouvrements entre communautés, elle les restreint néanmoins fortement. On considère trois éléments \( x \), \( y \) et \( z \) de \( E \) tels que les fermés élémentaires de \( x \) et \( y \) soient différents et contiennent tout deux \( z \).

\begin{equation*}
  \begin{split}
    F(\{ x \}) \neq F(\{ y \}) \\
    z \in F(\{ x \}) \cap F(\{ y \})
  \end{split}
\end{equation*}

La propriété d'isotonie impose alors au fermé élémentaire de \( z \) d'être inclus dans les fermés élémentaires de \( x \) et \( y \), c'est-à-dire dans l'intersection des deux fermés. La communauté centrée sur \( z \) est alors soit comprimée entre les communautés centrées sur \( x \) et \( y \), soit équivalente aux deux communautés centrées sur \( x \) et \( y \). Ces deux cas de figure sont illustrés en \cref{fig-recouvrement-type-v}.

\begin{figure}
  \centering
  \begin{subfigure}{0.33\linewidth}
      \centering
      \includefigure{recouvrement-type-v-a}
      \caption{\( z \) comprimé entre \( x \) et \( y \)}\label{fig-recouvrement-type-v-a}
  \end{subfigure}%
%
  \begin{subfigure}{0.33\linewidth}
      \centering
      \includefigure{recouvrement-type-v-b}
      \caption{\( x \), \( y \) et \( z \) équivalents}\label{fig-recouvrement-type-v-b}
  \end{subfigure}%
%
  \begin{subfigure}{0.33\linewidth}
      \centering
      \includefigure{recouvrement-type-v-c}
      \caption{\( z \) privé de la contrainte d'isotonie}\label{fig-recouvrement-type-v-c}
  \end{subfigure}

  \caption{Recouvrements autorisés par un espace prétopologique de type V. Le fermé de \( z \) est caractérisé par l'ellipse plus épaisse, les zones vertes et rouges représentent respectivement les sous-ensembles de \( F(\{ z \}) \) autorisés et interdits dans une prétopologie de type V.}\label{fig-recouvrement-type-v}
\end{figure}

Dans le premier cas, présenté en \cref{fig-recouvrement-type-v-a}, la communauté centrée sur \( z \) est en quelque sorte prisonnière des communautés centrées sur \( x \) et \( y \). Cette caractéristique est indésirable dans le cadre de la modélisation de communautés égo-centrées, puisqu'il n'y a aucune raison d'imposer ce genre de contrainte. En revanche, une telle modélisation permet de mettre en exergue les relations de subsomption, ou d'influence, entre les différentes communautés, ce qui peut s'avérer particulièrement intéressant dans un contexte de partitionnement hiérarchique.

Dans le second cas, présenté en \cref{fig-recouvrement-type-v-b}, les trois communautés centrées sur \( x \), \( y \) et \( z \) sont équivalentes. On peut modéliser les communautés égo-centrées d'un réseau par un espace prétopologique de type V si celles-ci sont parfaitement délimitées, c'est-à-dire telles que tous les n\oe{}uds d'une même communauté partagent la même communauté égo-centrée. Dans un cadre prétopologique, cela signifie, que pour tout élément \( x \) de \( E \) les fermés élémentaires de tous les éléments de \( F(\{ x \})\) sont équivalents à \( F(\{ x \}) \).

\begin{equation*}
  \forall K \in \PE,\, K = a(K) \Rightarrow \forall x \in K,\, F(\{ x \}) = K
\end{equation*}

Pour tout sous-ensemble \( K \) de \( E \), si \( K \) est un fermé alors il est également le fermé élémentaire de chacun de ses éléments.

Une telle modélisation revient, en pratique, à extraire une partition des n\oe{}uds du réseau. On peut voir en \cref{fig-communautes-ego-centrees-type-v} un exemple de ce cas de figure. Les n\oe{}uds d'une même communauté, c'est-à-dire d'une même couleur, partagent la même communauté égo-centrée, c'est-à-dire le même fermé élémentaire.

\begin{figure}
  \centering
  \includefigure{communautes-ego-centrees-type-v}
  \caption{Un réseau et ses communautés égo-centrées parfaitement délimitées.}\label{fig-communautes-ego-centrees-type-v}
\end{figure}

Enfin, le troisième cas, présenté en \cref{fig-recouvrement-type-v-c}, est plus général et plus représentatif de ce que peuvent être les communautés égo-centrées. Les trois communautés ne respectent pas la propriété d'isotonie, il est donc clair que ces communautés ne peuvent être modélisées par les fermés élémentaires d'un espace prétopologique de type V.

\medskip

A priori, les fermés élémentaires d'un espace prétopologique de type V ne conviennent pas pour modéliser les communautés égo-centrées d'un réseau. La propriété d'isotonie semble être une contrainte trop forte et donc inadaptée à la résolution de ce problème particulier. En revanche, les fermés élémentaires d'un espace prétopologique quelconque semblent parfaitement convenir. La section suivante permettra de confirmer cette hypothèse, en comparant les performances des deux modèles prétopologiques.

\section{Expérimentations}

Les expérimentations présentées dans cette section visent à rendre compte de la capacité de la méthode LPS à apprendre un modèle de détection de communautés égo-centrées. Deux approches sont comparées : la méthode LPS Glouton, telle que présentée en \cref{chap-lpsfm}, ainsi que l'approche LPSMI présentée en \cref{chap-lpsmi}. Les deux méthodes apprennent des espaces prétopologiques par construction d'une formule logique en forme normale disjonctive. Cependant, le critère d'optimisation de LPS Glouton, la F-mesure, ne tient compte d'aucun paramètre structurel tandis que LPSMI est spécialisé dans l'apprentissage d'espaces prétopologiques de type V. En conséquence, l'algorithme LPS Glouton accepte en entrée tout type de prédicats tandis que LPSMI n'accepte que des prédicats respectant l'isotonie.

Les résultats obtenus par les deux méthodes LPS seront comparés aux résultats obtenus par les méthodes de l'état de l'art. Ces dernières reposent sur des techniques non-supervisées de détection de communautés, tandis que LPS Glouton et LPSMI sont des algorithmes d'apprentissage supervisé. Il semble donc injuste, voire inapproprié, de comparer ces deux approches si différentes. Assez peu de travaux se penchent sur la détection supervisée de communautés, or les approches supervisées offrent plus de souplesse, dans le sens où un même algorithme donnera des modèles différents selon les communautés cibles données en entrée, contrairement aux méthodes non-supervisées dont les sorties sont figées pour un réseau donné. L'objectif de cette expérimentation est de stimuler l'intérêt autour de ces approches supervisées, en démontrant leur utilité, et non pas d'encenser aveuglément les approches supervisées sous prétexte de scores supérieurs, puisque c'est ce qu'on est en droit d'attendre de celles-ci.

\subsection{Jeux de données}

\begin{table}
  \centering
  \includetable{networks-summary}
  \caption{Résumé des caractéristiques des quatre réseaux étudiés.}\label{tab-networks-summary}
\end{table}

Quatre jeux de données de tailles modestes ont été utilisés pour réaliser cette étude. Deux d'entre eux sont des réseaux décrivant des phénomènes réels tandis que les deux autres sont construits artificiellement. Un récapitulatif des caractéristiques de chaque réseau est donné en \cref{tab-networks-summary}.

Le premier réseau est construit sur le modèle de graphes aléatoires d'Erdős–Rényi. Ce réseau est constitué de trois communautés de vingt n\oe{}uds chacune. Les trois communautés sont construites individuellement suivant le modèle de génération d'Erdős–Rényi avec une probabilité de \( \num{0.2} \) de relier par une arête deux sommets d'une même communauté. Les trois communautés ainsi générées sont ensuite connectées entre elles avec une probabilité de \( \num{0.01} \) de connecter deux sommets provenant de deux communautés différentes. Un exemple d'un tel réseau est donné en \cref{fig-random-graphe}.

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=8cm]{ressources/randomgraph.pdf}
  \caption{Un réseau aléatoire constitué de trois communautés générées selon le modèle d'Erdős–Rényi.}\label{fig-random-graphe}
\end{figure}

\medskip

Le second réseau est lui aussi un réseau synthétique. Il est généré suivant le modèle de génération de Lancichinetti–Fortunato–Radicchi, plus connu sous l'acronyme LFR~\autocite{lancichinetti2008benchmark,lancichinetti2009benchmarks}. Cette méthode de génération est propice à la construction de réseaux complexes dont les propriétés structurelles sont proches des réseaux réels. De plus, cette méthode génère également l'ensemble des communautés du réseau.

Les expérimentations présentées ici ont été réalisées avec des réseaux non-orientés générés par l'implémentation de référence de la méthode LFR\footnote{\url{https://sites.google.com/site/andrealancichinetti/files}}. Cette implémentation de référence est assez largement paramétrable via de nombreux paramètres, décrits ci-dessous.

\begin{labeling}{\( maxk \)}
  \item[\( N \)] Nombre de sommets du réseau (requis).
  \item[\( k \)] Degré moyen des n\oe{}uds du réseau (requis).
  \item[\( maxk \)] Degré maximal des n\oe{}uds du réseau (requis).
  \item[\( \mu \)] \emph{Mixing parameter} (requis).
  \item[\( t_1 \)] Exposant de la loi puissance gouvernant les degrés des n\oe{}uds du réseau (\( 2 \) par défaut).
  \item[\( t_2 \)] Exposant de la loi puissance gouvernant les tailles des communautés du réseau (\( 1 \) par défaut).
  \item[\( minc \)] Taille minimale d'une communauté (optionnel).
  \item[\( maxc \)] Taille maximale d'une communauté (optionnel).
  \item[\( on \)] Nombre de n\oe{}uds appartenant à plusieurs communautés (\( 0 \) par défaut).
  \item[\( om \)] Nombre de communautés auxquels appartiennent les n\oe{}uds appartenant à plusieurs communautés (\( 0 \) par défaut).
  \item[\( C \)] Coefficient de clustering moyen du réseau (optionnel).
\end{labeling}

Le paramètre \( \mu \) est le paramètre central de l'algorithme LFR. Il contrôle la quantité d'arcs sortant des communautés. Une faible valeur de \( \mu \) aura pour effet de générer des graphes dont les communautés sont faiblement interconnectées. Au contraire, une valeur élevée engendrera plus de connexions entres les communautés. Si \( \mu \) dépasse un certain seuil, autour de \( \num{0.5} \) ou \( \num{0.6} \), alors le graphe généré ne possèdera pas de réelle structure de communautés.

Le réseau utilisé au cours des expérimentations a été généré en paramétrant l'algorithme LFR avec les valeurs suivantes : \( N = 200 \), \( k = 300 \), \( maxk = 30 \), \( \mu = \num{0,3} \), \( on = 40 \) et \( om = 3 \).

\medskip

Les deux réseaux réels étudiés sont : le réseau du Zachary's karate club~\autocite{zachary1977information} et le réseau des matchs de football américain des équipes universitaires de la division 1-A de l'année 2006\footnote{\url{http://www.espn.com/college-football/standings/_/season/2006}}.

Le Zachary's karate club est un réseau représentant les interactions entre les 34 membres d'un club de karaté. Il est composé de deux communautés connues.

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=8cm]{ressources/foot.pdf}
  \caption{Le réseau des confrontations entre les équipes universitaires de football américain de la division 1-A en 2006. Une couleur représente une communauté. Les n\oe{}uds constituent des communautés réduites à des singletons.}\label{fig-foot-graphe}
\end{figure}

Le réseau des matchs de football\footnote{\url{https://bitbucket.org/gcaillaut/network-foot2006}.} est constitué de 179 n\oe{}uds, un n\oe{}ud par équipe, et de 787 arcs. Un arc entre deux équipes indique qu'elles se sont affrontées au cours d'un match. Le réseau est composé de 75 communautés dont 64 de taille 1. Le réseau peut être visualisé en \cref{fig-foot-graphe}, chaque couleur représente une communauté.

\subsection{Protocole expérimental}

L'objectif de cette expérimentation est d'évaluer les possibilités d'apprendre un modèle prétopologique capable de retrouver communautés d'un réseau. On considère un réseau \( G = (E, V) \) où \( E \) désigne l'ensemble des n\oe{}uds du réseau et \( V \) ses arêtes. On suppose connu la fonction \( S^* \) associant à tout sommet \( x \) de \( E \) sa communauté locale.

Les algorithmes d'apprentissage LPS Glouton et LPSMI ont été utilisés pour apprendre un modèle sur chacun des quatre réseaux présentés précédemment. Les prédicats ne respectant pas l'isotonie sont incompatibles avec l'approche LPSMI. C'est pourquoi deux ensembles \( \mathcal{Q} \) et \( \mathcal{Q}_V \) sont construits. \( \mathcal{Q} \) est composé des prédicats définis précédemment dont le seuil \( k \) est fixé à \( \num{0.30} \) pour les prédicats topologiques et deux prédicats \( q_{danisch} \) sont construit avec des seuils fixés à \( \num{0.15} \) et \( \num{0.30} \). L'ensemble des prédicats, définis pour toute partie \( A \) de \( E \) et tout élément \( x \) de \( E \), de l'ensemble \( \mathcal{Q} \) est donné ci-dessous.

\begin{multicols}{2}
  \begin{itemize}
    \item \( q_{adj}(A, x) \)
    \item \( q_{r1}(A, x, \num{0.30}) \)
    \item \( q_{r2}(A, x, \num{0.30}) \)
    \item \( q_{r3}(A, x, \num{0.30}) \)
    \item \( q_{r4}(A, x, \num{0.30}) \)
    \item \( q_{clauset}(A, x) \)
    \item \( q_{luo}(A, x) \)
    \item \( q_{chen}(A, x) \)
    \item \( q_{danisch}(A, x, \num{0.15}) \)
    \item \( q_{danisch}(A, x, \num{0.30}) \)
  \end{itemize}
\end{multicols}

L'ensemble \( \mathcal{Q}_V \) des prédicats respectant l'isotonie, et fournis en entrée de LPSMI, est le sous-ensemble \( \mathcal{Q}_V \) de \( \mathcal{Q} \) donné ci-dessous.

\begin{multicols}{2}
  \begin{itemize}
    \item \( q_{adj}(A, x) \)
    \item \( q_{r2}(A, x, \num{0.30}) \)
    \item \( q_{danisch}(A, x, \num{0.15}) \)
    \item \( q_{danisch}(A, x, \num{0.30}) \)
  \end{itemize}
\end{multicols}

Les deux approches prétopologiques (supervisées) ont été comparées aux approches non-supervisées par maximisation de la modularité locale de \textcite{clauset2005finding,DBLP-journals/wias/LuoWP08,Chen2009LocalCI} ainsi qu'à l'approche de \textcite{DBLP-journals/ijwbc/DanischGG13}. \citeauthor{DBLP-journals/ijwbc/DanischGG13} montrent que la courbe de la proximité \emph{carryover-opinion} pour un n\oe{}ud donné est une succession de plateaux suivis de brusques décroissances. Des communautés locales à différents niveaux de granularité peuvent alors être obtenues suivant la pente que l'on considère comme marqueur de fin de la communauté. Les performances de cette méthode ont été calculées à plusieurs reprises en considérant qu'une communauté regroupe les sommets des deux, trois, ou quatre premiers plateaux. On note ces trois variantes Danisch2, Danisch3 et Danisch4.

\begin{table}
  \centering
  \includetable{evaluation-ego-centrees}
  \caption{Scores de F-mesure obtenus par différentes approches d'extraction de communautés égo-centrées. Les approches supervisées sont marquées par un astérisque.}\label{tab-evaluation-ego-centrees}
\end{table}

Les résultats provenant des méthodes LPSMI et LPS Glouton ont été obtenus par validations croisées à cinq plis. Chaque modèle est donc entraîné sur \SI{80}{\percent} du réseau et évalué sur les \SI{20}{\percent} restants. Afin de rester le plus équitable possible, les scores présentés en \cref{tab-evaluation-ego-centrees} sont obtenus en évaluant les méthodes sur les cinq mêmes jeux de test représentant chacun \SI{20}{\percent} des communautés à retrouver, et ce même pour les approches non-supervisées qui ne nécessitent pourtant pas d'entraînement préalable.

Les communautés de référence utilisées dans ces expérimentations sont les communautés connues. Cependant, ces communautés ne représentent pas des communautés égo-centrées. Les communautés cibles correspondent alors, en quelque sorte, à des approximations de communautés ego-centrées. Les scores peuvent donc ne pas refléter la qualité réelle de chaque modèle ; ils en restent cependant un bon indicateur.

\begin{table}
  \centering
  \includetable{dnf-ego-centrees}
  \caption{Exemples de formules logiques apprises par l'algorithme LPS Glouton. Les clauses sont affichées dans l'ordre dans lequel elles sont ajoutées dans la formule logique, donc potentiellement par ordre d'importance.}\label{tab-dnf-ego-centrees}
\end{table}

Ces résultats confirment l'hypothèse selon laquelle les fermés élémentaires d'un espace prétopologique de type V ne conviennent pas à la modélisation de communautés égo-centrées. Les faibles scores des modèles appris par LPSMI s'expliquent de deux façons. D'une part, et comme expliqué en section précédente, les espaces prétopologiques de type V imposent à leurs fermés élémentaires des contraintes structurelles inadaptées à la modélisation de communautés égo-centrées. De plus, LPSMI ne peut recevoir que des prédicats respectant l'isotonie. Le langage de prédicats fourni en entrée de LPSMI est alors très réduit par rapport à celui fourni à LPS Glouton.

S'affranchir des contraintes des espaces de type V permet en revanche de construire des espaces prétopologiques tout à fait pertinents. Les excellents scores obtenus par les modèles prétopologiques appris par LPS Glouton le montrent. En effet, LPS Glouton permet, globalement, de détecter des communautés de qualités significativement plus élevées que les approches de l'état de l'art.

On observe que la qualité des communautés extraites par les méthodes non-supervisées n'est absolument pas stable. Chaque approche semble en effet plus efficace sur certains réseaux que sur d'autres. Cela corrobore l'idée qu'il n'existe pas de méthode universelle pour la détection de communautés. En revanche, les scores obtenus par LPS Glouton sont autrement plus stables. La supervision permet de prendre en compte les particularités de chaque réseau, et donc de construire des modèles plus adaptés. Les formules logiques apprises par LPS Glouton, données en \cref{tab-dnf-ego-centrees}, montrent clairement que les modèles appris pour chaque réseau sont radicalement différents.

\medskip

La seconde étape de cette expérimentation consiste à transposer les modèles appris sur chaque réseau aux autres, afin d'évaluer la généricité des modèles prétopologiques. Les modèles appris étant tous différents, il y a assez peu de chance pour qu'ils soient pertinents sur des réseaux sur lesquels ils n'ont pas été entraînés.

\begin{table}
  \centering
  \includetable{generalisation-ego-centrees}
  \caption{Scores de généralisation pour les modèles prétopologiques appris par LPS Glouton.}\label{tab-generalisation-ego-centrees}
\end{table}

Les scores de généricités des modèles prétopologiques sont donnés en \cref{tab-generalisation-ego-centrees}. Ces scores sont calculés en tenant compte de l'intégralité des réseaux et non plus sur des portions de \SI{20}{\percent}, c'est ce qui explique la différence entre les scores donnés en \cref{tab-evaluation-ego-centrees} et les valeurs de la diagonale exposées en \cref{tab-generalisation-ego-centrees}. 

On constate que les modèles appris parviennent assez mal à se généraliser à d'autres réseaux. Ce n'est pas surprenant, compte tenu de la disparité des modèles appris. Ces résultats semblent compromettre l'intérêt des approches supervisées pour résoudre le problème d'extraction de communautés. En effet, si tous les réseaux sont différents, il est nécessaire d'apprendre un modèle par réseau. Or, cela requiert de connaître à l'avance une partie des communautés de chaque réseau. C'est précisément ce que l'on cherche à éviter en recourant à des techniques d'apprentissage, supervisées ou non.

Pourtant les méthodes supervisées possèdent d'indéniables avantages. Elles permettent d'apprendre des modèles capables d'extraire des communautés de meilleure qualité~\autocite{connes2018community}. Ce gain en qualité vient au prix du coût, souvent conséquent, d'une annotation partielle du réseau. Ce besoin d'une annotation est un réel frein à l'adoption de méthodes supervisées pour le problème de détection de communautés.

Les travaux de \textcite{lu2018adaptive} permettent de contourner ce problème. Ils proposent, à partir d'un réseau réel initial, de générer artificiellement un autre réseau ainsi que ses communautés. Le réseau est généré de façon à être de taille réduite et de posséder les mêmes caractéristiques que le réseau initial. On dispose alors d'une méthode permettant de générer automatiquement un réseau de taille raisonnable et dont les communautés sont connues. C'est précisément ce dont ont besoin les algorithmes de détection de communautés, tel que LPS Glouton. Le réseau synthétique étant construit de façon à ressembler au réseau réel, on peut espérer que les modèles appris par LPS Glouton, ou tout autre méthode, se généralisent efficacement au réseau réel. Une telle approche ne nécessiterait pas d'annoter le réseau au préalable tout en profitant des avantages des méthodes supervisées.

De plus, les approches supervisées possèdent l'avantage d'être versatiles, contrairement aux approches non-supervisées. En effet, ces dernières sont construites de telle manière qu'une unique structure de communautés puisse être extraite d'un réseau. Généralement, cette structure est extraite de sorte à maximiser une mesure équivalente à la modularité. Or, il est possible que la modularité puisse ne pas convenir pour extraire certaines structures. Par exemple, supposons que l'on dispose d'un réseau social et que l'on souhaite extraire plusieurs communautés centrées sur un n\oe{}ud donné : sa famille, ses amis et ses collègues. Il est alors nécessaire de définir trois méthodes d'extraction distinctes, là où une unique méthode supervisée conviendrait. En revanche, l'approche supervisée nécessiterait trois annotations différentes.

\section{Conclusion}

De toute évidence, la modélisation par les fermés élémentaires d'un espace prétopologique de type V ne convient pas au cas des communautés égo-centrées. Il serait toutefois fallacieux de conclure qu'un modèle basé sur une prétopologie de type V est inadapté pour cette tâche. Les travaux de recherche dans le domaine de la détection de communautés font presque systématiquement appel aux outils de la théorie des graphes. Or, un graphe n'est rien d'autre qu'un espace prétopologique de type \Vs{}\footnote{Et un espace prétopologique de type \Vs{} n'est rien d'autre qu'un graphe.}, qui est un cas particulier d'espace prétopologique de type V. Il est donc tout à fait possible d'extraire des communautés de qualités en exploitant les capacités des espaces prétopologiques de type V. Les restrictions imposées à leurs fermés élémentaires semblent cependant incompatibles avec les caractéristiques des communautés égo-centrées.

C'est en se libérant des contraintes des espaces de type V qu'il devient possible de modéliser les communautés égo-centrées d'un réseau par les fermés élémentaires d'un espace prétopologique. La formulation logique sur laquelle reposent les méthodes d'apprentissage LPS permettent d'intégrer toutes sortes d'informations, telles que celles fournies par la matrice d'adjacence du réseau ou par des métriques comme la modularité ou la \emph{carryover-opinion}. Les expérimentations présentées dans ce chapitre se sont limitées aux informations présentes directement ou indirectement dans la matrice d'adjacence. On peut cependant intégrer très facilement d'autres données plus << exotiques >>. Par exemple, les communautés du réseau des matchs de football correspondent en réalité à des zones géographiques. On peut alors construire une relation binaire connectant deux équipes si et seulement si leurs universités de rattachement sont situées dans le même état, ou à une distance raisonnable. Une telle relation peut aisément être encapsulée dans un prédicat exploitable par les méthodes LPS.

Enfin, le champ d'application des modèles prétopologiques appris par les méthodes LPS s'étend bien au-delà des réseaux classiques, tels que présentés dans ce chapitre. La seule et unique contrainte est de définir un prédicat dictant si un n\oe{}ud \( x \) doit être intégré à une communauté \( A \). Ainsi, les méthodes LPS sont applicables, sans modification, sur de nombreux types de réseaux : binaires, orientés, valués ou encore multi-couches.

Ces qualités font de la prétopologie un outil pertinent, bien que peu exploité, pour la tâche de détection de communautés ainsi que, plus généralement, pour l'étude des réseaux complexes.